\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{float}
\usepackage[margin=1.25in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{breqn}
\newcommand{\kev}{$\mathbb{K}$-e.v. }
\newcommand{\af}{\mathbb{A}}
\newcommand{\props}{\underline{\textbf{Propiedades}}:\\}
\newcommand{\defi}{\underline{\textbf{Definición}}:\\}
\newcommand{\prop}{\underline{\textbf{Proposición}}:\\}
\newcommand{\dem}{\underline{\textbf{Demostración}}:\\}
\newcommand{\ej}{\underline{Ejemplos}:\\}
\newcommand{\obs}{\underline{\textbf{Observación}}: }
\newcommand{\cor}{\underline{\textbf{Corolario}}:\\}
\title{Geometría Afín y Euclídea}
\author{Àlex Batlle Casellas}
\renewcommand*\contentsname{Índex}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE Facultat de Matemàtiques i Estadística \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Universitat Politècnica de Catalunya - BarcelonaTech\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Geometría Afín y Euclídea (Q2)
	\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Àlex Batlle Casellas\par}

	\vfill

% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

%\section*{Resumen}

\vfill
\newpage\tableofcontents
\newpage
\section{Espacio Afín.}
\subsection{Definiciones.}
\defi Sea $E$ un \kev Un \textbf{espacio afín} asociado a $E$ es una triple $\af=(A,E,\delta)$ donde $A$ es un conjunto y $\delta$ es una aplicación
\begin{align*}
  \delta \colon A\times A &\to E\\
  (p,q) &\mapsto \delta(p,q).
\end{align*}
que cumple con las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}
	\item $\forall p_1,p_2,p_3\in A,\ \delta(p_1,p_2)+\delta(p_2,p_3)=\delta(p_1,p_3).$
	\item $\forall p\in A$, la siguiente aplicación es biyectiva:
	\begin{align*}
		\delta_p \colon A &\to E\\
		q &\mapsto \delta_p(q):=\delta(p,q).
	\end{align*}
\end{enumerate}
A los elementos de $A$ les llamaremos \textbf{puntos}. Usaremos la siguiente notación:
\begin{enumerate}
	\item $\dim A:=\dim E.$
	\item Si $\vec{u}=\delta(p,q)$, $p$ es el \textbf{origen} de $\vec{u}$ y $q$ es su \textbf{extremo}.
	\item $\delta(p,q):=\vec{pq}=q-p.$
	\item Usando la anterior notación, la propiedad (1): $(p_2-p_1)+(p_3-p_2)=(p_3-p_1).$
	\item Si $\vec{u}=\vec{pq}=q-p \implies q=p+\vec{u}.$
\end{enumerate}
\ej \begin{enumerate}
	\item $\af=((0,\infty),\mathbb{R},\delta):$
	\begin{align*}
		\delta \colon A\times A &\to E\\
		(p,q) &\mapsto \delta(p,q):=\ln q-\ln p.
	\end{align*}
	Comprobemos las propiedades:
	\begin{itemize}
		\item Propiedad 1: $\delta(p_1,p_2)+\delta(p_2,p_3)=(\ln p_2-\ln p_1)+(\ln p_2-\ln p_3)=\ln p_3-\ln p_1=\delta(p_1,p_3).$
		\item Propiedad 2: Si fijamos $p$,
		\begin{align*}
			\delta_p \colon A &\to E\\
			q &\mapsto \delta_p(q):=\ln q-\ln p
		\end{align*}
		es biyectiva.$\square$
	\end{itemize}
	\item $\af=(\mathbb{R}^2,\mathbb{R}^2,\delta)$, y $\delta$ es la aplicación tal que si $p=(x_1,y_1),q=(x_2,y_2)$, entonces
	\begin{align*}
		\delta \colon A\times A &\to E\\
		(p,q) &\mapsto \delta(p,q):=(x_2-x_1,y_2-y_1).
	\end{align*}
\end{enumerate}
\defi $\af^n_{\mathbb{K}}$ es el espacio afín definido como $\af=(\mathbb{K}^n,\mathbb{K}^n,\delta)$, y $\delta$ es la aplicación de \textbf{resta de coordenadas}.\\
\props Sea $\af$ un espacio afín:
\begin{enumerate}
	\item $\delta(p,q)=\vec{0}\iff q=p.$
	\item $\delta(p,q)=-\delta(q,p).$
	\item $\delta(p_1,p_2)=\delta(p_3,p_4)\iff \delta(p_1,p_3)=\delta(p_2,p_4).$ (regla del paralelogramo)
\end{enumerate}
\dem
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item $\Leftarrow$) Cojamos $\vec{u}\in E$. Recordemos que $\delta_p$ es biyectiva para todo $p\in A$ fijado. Entonces, $\exists q\in A$ tal que $\vec{u}=\delta(p,q)$. Entonces, $\delta(p,p)+\vec{u}=\delta(p,p)+\delta(p,q)=\delta(p,q)=\vec{u}\implies\delta(p,p)=\vec{0}.$
		\item $\Rightarrow$) Por hipótesis, $\delta(p,q)=\vec{0}$, y como ya hemos visto, $\delta(p,p)=\vec{0}$. Como $\delta_p$ es biyectiva, $p=q.\square$
	\end{enumerate}
	\item $\delta(p,q)+\delta(q,p)=\delta(p,p)=\vec{0}\implies \delta(p,q)=-\delta(q,p).\square$
	\item Por simetría, solo hace falta demostrar una dirección. Por tanto, demostremos $\Rightarrow$, con hipótesis $\delta(p_1,p_2)=\delta(p_3,p_4)$:
	$$\delta(p_1,p_3)=\delta(p_1,p_2)+\delta(p_2,p_3)=\delta(p_3,p_4)+\delta(p_2,p_3)=\delta(p_2,p_4).\square$$
\end{enumerate}
\subsection{Combinaciones afines de puntos.}
\obs Hasta ahora, las "operaciones" definidas son:
\begin{enumerate}
	\item Combinaciones lineales de vectores en $E$.
	\item $p,q\in A\implies \delta(p,q)=q-p\in E.$
	\item $p\in A,\vec{u}\in E\implies p+\vec{u}\in A.$
\end{enumerate}
En general, hacer "combinaciones lineales" de una colección de puntos $p_1,\ldots,p_r\in A$, $\alpha_1,\ldots,\alpha_r\in\mathbb{K}$,
$$\alpha_1p_1+\ldots+\alpha_rp_r=\sum_{i=1}^r\alpha_ip_i$$
no tiene sentido, pero hay \textbf{dos casos} en los que sí lo tiene:
\begin{enumerate}
	\item $\sum\alpha_i=1$.\\
	\defi Sean $p_1,\ldots,p_r\in A$, $\alpha_1,\ldots,\alpha_r\in\mathbb{K}$ tales que $\sum_{i=1}^r\alpha_i=1$. Entonces, por definición,
	$$
	\sum_{i=1}^r\alpha_ip_i:=\bar{p}+\sum_{i=1}^r\alpha_i(p_i-\bar{p})\in A,\textrm{ cogiendo }\bar{p}\in A\textrm{ como punto auxiliar.}
	$$
	\prop El proceso anterior no depende del punto auxiliar $\bar{p}$ que escojamos.\\
	\dem Sean $\bar{p},\bar{\bar{p}}\in A$ puntos cualesquiera de $A$. Entonces,
	\begin{dmath}
	\bar{p}+\sum\alpha_i(p_i-\bar{p})=\bar{\bar{p}}+\sum\alpha_i(p_i-\bar{\bar{p}})\iff (\bar{p}-\bar{\bar{p}})+\sum\alpha_i(p_i-\bar{p})=(\bar{\bar{p}}-\bar{\bar{p}})+\sum\alpha_i(p_i-\bar{\bar{p}})\iff (\bar{p}-\bar{\bar{p}})+\sum\alpha_i[(p_i-\bar{p})-(p_i-\bar{\bar{p}})]=\vec{0}\iff (\bar{p}-\bar{\bar{p}})+\sum\alpha_i[(p_i-\bar{p})+(\bar{\bar{p}}-p_i)]=\vec{0}\iff (\bar{p}-\bar{\bar{p}})+\sum\alpha_i[(\bar{\bar{p}}-\bar{p})]=\vec{0}\iff (\bar{p}-\bar{\bar{p}})+(\bar{\bar{p}}-\bar{p})=\vec{0}\iff\delta(\bar{p},\bar{p})=\vec{0}.\square
	\end{dmath}
	\defi Dada una colección de puntos $p_1,\ldots,p_m\in A$, el \textbf{baricentro} de todos ellos es el punto $b$ resultante de la combinación afín siguiente:
	$$
	b=\dfrac{1}{m}p_1+\dfrac{1}{m}p_2+\ldots+\dfrac{1}{m}p_m=\sum_{i=1}^m\dfrac{1}{m}p_i\in A.
	$$
	\item $\sum\alpha_i=0$.\\
	\defi Sean $p_1,\ldots,p_r\in A$, $\alpha_1,\ldots,\alpha_r\in\mathbb{K}$ tales que $\sum_{i=1}^r\alpha_i=0$. Entonces, por definición,
	$$
	\sum_{i=1}^r\alpha_ip_i:=\sum_{i=1}^r\alpha_i(p_i-\bar{p})\in E,\textrm{ cogiendo }\bar{p}\in A\textrm{ como punto auxiliar.}
	$$
	\prop El proceso anterior no depende del punto auxiliar $\bar{p}$ que escojamos.\\
	\dem Sean $\bar{p},\bar{\bar{p}}\in A$ puntos cualesquiera de $A$. Entonces,
	\begin{dmath}
	\sum\alpha_i(p_i-\bar{p})=\sum\alpha_i(p_i-\bar{\bar{p}})\iff 
	\end{dmath}
\end{enumerate}
\obs Combinaciones de puntos.
\begin{enumerate}
	\item $\af^n_{\mathbb{K}}$. En esta situación, sean $p_1=(a_1,\ldots,a_n)$, $p_2=(b_1,\ldots,b_n)$. Entonces, $\alpha_1p_1+\alpha_2p_2=(\alpha_1a_1+\alpha_2b_1,\ldots,\alpha_1a_n+\alpha_2b_n)$ (si $\alpha_1+\alpha_2=0$ o $\alpha_1+\alpha_2=1$).
	\item Ejemplo: $p_1-\dfrac{3}{2}p_2+\dfrac{1}{2}p_3=(p_1-p_2)+\dfrac{1}{2}(p_3-p_2)$.
\end{enumerate}
\subsection{Coordenadas.}
\defi Sea $\af$ un espacio afín de $\dim A=n<\infty$ asociado a un \kev $E$.
\begin{enumerate}
	\item Llamaremos \textbf{sistema de referencia en $\af$} a
	$$
	\mathcal{R}=\{p;\ v_1,\ldots,v_n\},\textrm{ donde }p\in A,\ \mathcal{B}=\{v_1,\ldots,v_n\}\textrm{ base de E}.
	$$
	\item Dado $q\in A$, llamaremos \textbf{coordenadas de} $q$ \textbf{en} $\mathcal{R}$ a $q_{\mathcal{R}}=(\vec{pq})_{\mathcal{B}}.$
\end{enumerate}
\obs
\begin{enumerate}
	\item Como $\delta_p$ es biyectiva y \begin{align*}
		E &\to \mathbb{K}^n\\
		v &\mapsto v_B
	\end{align*}
	también lo es, la asignación de coordenadas a un punto es biyectiva.
	\item $q_R=\begin{pmatrix}
	x_1\\
	\vdots\\
	x_n
	\end{pmatrix}\iff q-p=\sum_{i=1}^nx_iv_i.$
\end{enumerate}
\ej
\begin{enumerate}
	\item $\af^2_{\mathbb{R}}$.\\
	$\mathcal{R}=\{p=(1,3);\ v_1=(1,1),v_2=(2,1)\}$, $q=(4,5)$. Entonces, $q-p=(4,5)-(1,3)=(3,2)=v_1+v_2\implies q_{\mathcal{R}}=\begin{pmatrix}
	1\\
	1
	\end{pmatrix}.$
	\item $\mathcal{R}=\{(0,0);\ e_1=(1,0),e_2=(0,1)\}.\ q=(4,5)\implies q_{\mathcal{R}}=\begin{pmatrix}
	4\\
	5
	\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}
\defi En $\af^n_{\mathbb{K}}$ llamaremos \textbf{referencia ordinaria} a
$$
\mathcal{R}_{\textrm{ord}}:=\{0;\ \mathcal{B}_{\textrm{canónica}}\}.
$$
\obs $q=(q_1,\ldots,q_n)\in\mathbb{K}^n,\ q_{\textrm{ord}}=\begin{pmatrix}
q_1\\
\vdots\\
q_n
\end{pmatrix}.$\\
\prop Sea $\af$ un espacio afín de dimensión finita, y sea la referencia $\mathcal{R}=\{p;\ B\}$, con $B$ una base de $E$. Entonces,
\begin{enumerate}
	\item $p_1,\ldots,p_r\in A,\ \alpha_1,\ldots,\alpha_r\in\mathbb{K}:\ \sum\alpha_i=1.$ Entonces, 
	$(\alpha_1p_1+\ldots+\alpha_rp_r)_{\mathcal{R}}=\alpha_1(p_1)_{\mathcal{R}}+\ldots+\alpha_r(p_r)_{\mathcal{R}}.$
	\item $p_1,\ldots,p_r\in A,\ \alpha_1,\ldots,\alpha_r\in\mathbb{K}:\ \sum\alpha_i=0.$ Entonces, 
	$(\alpha_1p_1+\ldots+\alpha_rp_r)_B=\alpha_1(p_1)_{\mathcal{R}}+\ldots+\alpha_r(p_r)_{\mathcal{R}}.$
	\item Caso particular. $(p_2-p_1)_B=(p_2)_{\mathcal{R}}-(p_1)_{\mathcal{R}}.$
\end{enumerate}
\dem \\
\prop \textbf{Cambio de sistema de referencia.} Sea $\af$ un espacio afín de dimensión finita $n$. Sean $\mathcal{R}_1=\{p_1;\ v_1,\ldots,v_n\},\mathcal{R}_2=\{p_2;\ w_1,\ldots,w_n\}$ dos sistemas de referencia. Sean $(p_2)_{\mathcal{R}_1}=\begin{pmatrix}
a_1\\
\vdots\\
a_n
\end{pmatrix}$, y $S=M_{B_2\rightarrow B_1}=\begin{pmatrix}
\vert &  & \vert\\
(w_1)_{B_1} & \cdots & (w_n)_{B_1}\\
\vert &  & \vert
\end{pmatrix}$. Sea $q\in A$ tal que $q_{\mathcal{R}_1}=\begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix},q_{\mathcal{R}_2}=\begin{pmatrix}
\bar{x_1}\\
\vdots\\
\bar{x_n}
\end{pmatrix}$. Entonces,
$$
\begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}=S\begin{pmatrix}
\bar{x_1}\\
\vdots\\
\bar{x_n}
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
a_1\\
\vdots\\
a_n
\end{pmatrix},\quad q_{\mathcal{R}_1}=Sq_{\mathcal{R}_2}+(p_2)_{\mathcal{R}_2}.
$$
\dem $q_{\mathcal{R}_1}=\begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}.\ q-p_1=(q-p_2)+(p_2-p_1).$ Entonces,
$$
(q-p_1)_{B_1}=(q-p_2)_{B_1}+(p_2-p_1)_{B_1}\implies \begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}=q_{\mathcal{R}_1}=S(q-p_2)_{B_2}+(p_2)_{\mathcal{R}_1}=S\begin{pmatrix}
\bar{x_1}\\
\vdots\\
\bar{x_n}
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
a_1\\
\vdots\\
a_n
\end{pmatrix}.\square
$$
\obs \textbf{Fórmula matricial de cambio de referencia.}
$$
\begin{pmatrix}
q_{\mathcal{R}_1}\\
1
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n\\
1
\end{pmatrix}=\left(
\begin{array}{c|c}
S & (p_2)_{\mathcal{R}_1} \\ \hline
0 & 1
\end{array}\right)\begin{pmatrix}
\bar{x_1}\\
\vdots\\
\bar{x_n}\\
1
\end{pmatrix},\quad \tilde{S}=\left(
\begin{array}{c|c}
S & (p_2)_{\mathcal{R}_1} \\ \hline
0 & 1
\end{array}\right)\in\mathcal{M}_{n+1}(\mathbb{K}).
$$
También definiremos $\tilde{S}:=M_{\mathcal{R}_2\rightarrow\mathcal{R}_1}$. Esta matriz cumple $\det\tilde{S}=\det
S$.\\
\defi \textbf{Coordenadas ampliadas.} $\mathcal{R}=\{p;B\},q\in A,v\in B$,
$$
\begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}=q_{\mathcal{R}}\longmapsto q_{\mathcal{R}}=\begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n\\
1
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{pmatrix}
\alpha1\\
\vdots\\
\alpha_n
\end{pmatrix}=v_B\longmapsto v_B=\begin{pmatrix}
\alpha1\\
\vdots\\
\alpha_n\\
0
\end{pmatrix}.
$$
Llamaremos a los elementos de la derecha las \textbf{coordenadas ampliadas} de un punto y un vector.\\
\obs
\begin{enumerate}
	\item $\mathcal{R}_1\xleftarrow{\tilde{S}}\mathcal{R}_2\xleftarrow{\tilde{T}}\mathcal{R}_3$, entonces $M_{\mathcal{R}_3\rightarrow\mathcal{R}_1}=\tilde{S}\tilde{T}.$
	\item Otras ventajas de las coordenadas ampliadas: ecuaciones de variedades lineales, afinidades, cuádricas.
	\item Las coordenadas ampliadas son coherentes con las combinaciones afines de puntos. Si $p_1,\ldots,p_m\in A,\alpha_1,\ldots,\alpha_m\in\mathbb{K}$, entonces
	$$
	(\alpha_1p_1+\ldots+\alpha_mp_m)_{\mathcal{R}}=\alpha_1(p_1)_{\mathcal{R}}+\ldots+\alpha_m(p_m)_{\mathcal{R}}=\alpha_1\begin{pmatrix}
	\vert\\
	\vert\\
	1
	\end{pmatrix}+\ldots+\alpha_m\begin{pmatrix}
	\vert\\
	\vert\\
	1
	\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
	\vert\\
	\vert\\
	\sum\alpha_i
	\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
	\vert\\
	\vert\\
	1
	\end{pmatrix}.
	$$
\end{enumerate}
\subsection{Variedades lineales.}
\defi Sea $\af$ un espacio afín asociado a un \kev $E$. Entonces, una \textbf{variedad lineal} de $\af$ es un subconjunto:
$$
V:=p+F=\{p+\vec{u}\vert\vec{u}\in F\},\ p\in A,\ F\subseteq E\textrm{ subespacio vectorial.}
$$
Definimos $\dim V:=\dim F$.\newpage
\ej
\begin{enumerate}
	\item Variedades lineales de dimensión 0: \textbf{puntos}, $\{p\}$.
	\item Variedades lineales de dimensión 1: \textbf{rectas}, $\{p\}+[\vec{u}]$.
	\item Variedades lineales de dimensión 2: \textbf{planos}, $\{p\}+[\vec{u},\vec{v}]$.
	\item Variedades lineales de dimensión $n-1$: \textbf{hiperplanos}.
	\item $A=p+E$.
\end{enumerate}
\defi Sea $\af$ un espacio afín. Sean $V$ y $W$ variedades lineales, $V=p+F,W=q+G$. Entonces, definimos las siguientes \textbf{posiciones relativas} de dos variedades lineales:
\begin{enumerate}
	\item $V$ y $W$ son \textbf{paralelas} $\iff F\subseteq G$ o $G\subseteq F$.
	\item $V\subseteq W$: $V$ está \textbf{incluída} en $W$.
	\item $V\cap W\neq\emptyset\implies V$ y $W$ se \textbf{cortan}.
	\item $V$ y $W$ se \textbf{cruzan}$\iff V\nparallel W\wedge V\cap W=\emptyset$.
\end{enumerate}
\prop Sean $V=p+F,W=q+G$ variedades lineales. Entonces,
\begin{enumerate}
	\item $V\subseteq W\iff F\subseteq G\wedge p-q\in G$. En particular, $V=W\iff F=G\wedge p-q\in F$.
	\item $V\subseteq W\implies\dim V\leq\dim W.$
	\item $V\subseteq W\wedge\dim V=\dim W\implies V=W.$
\end{enumerate}
\dem \begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item[$\Rightarrow$)] Si $V\subseteq W$, $p+F\subseteq q+G$. Veamos que $p-q\in G$:
		$$p\in V\subseteq W=q+G\implies\exists\vec{v}\in G:p=q+\vec{v}\implies p-q=\vec{v}\in G.$$
		Veamos ahora que $F\subseteq G$: sea $\vec{u}\in F\implies(p+\vec{u})\in V\subseteq W\implies\exists\vec{w}\in G:(p+\vec{u})=(q+\vec{w})\implies\vec{u}=(q-p)+\vec{w}=-(p-q)(\in G)+\vec{w}(\in G)\implies\vec{u}\in G\implies F\subseteq G.$
		\item[$\Leftarrow$)] Sea $\bar{p}\in V=p+F\implies(\vec{u}\in F) \bar{p}=p+\vec{u}=q+(p-q)(\in G)+\vec{u}(\in F\subseteq G)\in q+G=W.\square$
	\end{enumerate}
	\item $V\subseteq W\implies F\subseteq G\implies\dim F\leq\dim G\implies\dim V\leq\dim W.\square$
	\item $V\subseteq W\wedge\dim V=\dim W\implies F\subseteq G\wedge\dim F=\dim G\implies F=G.$ Como $V\subseteq W\implies p-q\in F\implies V=W.\square$.
\end{enumerate}
\prop Sean $V=p+F,W=q+G$ variedades lineales. Entonces, $V\cap W\neq\emptyset\iff p-q\in F+G$.\\
\dem \begin{itemize}
	\item[$\Rightarrow$)] Sea $a\in V\cap W\implies\begin{cases} a\in V\implies V=a+F\implies a=p+\vec{u}(\in F)\\ a\in W\implies W=a+G\implies a=q+\vec{v}(\in G)\end{cases}$. Entonces, $p-q=a-\vec{u}-(a-\vec{v})=\vec{v}-\vec{u}\in F+G.\square$
	\item[$\Leftarrow$)] Si $p-q=\vec{w_1}(\in F)+\vec{w_2}(\in G)\implies (V=p+F\ni)p-\vec{w_1}=q+\vec{w_2}(\in q+G=W)\implies\exists p\in A:p\in W\wedge p\in V\implies V\cap W\neq\emptyset.\square$
\end{itemize}
\subsubsection{Variedades lineales y combinaciones de puntos.}
\prop Sea $V=p+F$ una variedad lineal de $\af$. Sean $p_1,\ldots,p_m\in V$. Entonces $\forall\alpha_1,\ldots,\alpha_m\in\mathbb{K}:\sum\alpha_i=1,\ \alpha_1p_1+\ldots+\alpha_mp_m\in V$.\\
\dem $\forall i\ p_i\in V=p+F\implies\forall i\exists\vec{u_i}\in F:p_i=p+\vec{u_i}.$ Entonces, $\alpha_1p_1+\ldots+\alpha_mp_m=p+\sum\alpha_i(p_i-p)=p+\sum\alpha_i\vec{u_i}(\in F)\in V.\square$\\
\defi Sea $\af$ un espacio afín. Sea $S\subseteq A$ un subconjunto de puntos no vacío. Entonces, \textbf{la variedad lineal más pequeña que contiene a $S$} se denota $\left< S\right>$.\\
\prop Sea $S=\{p_1,\ldots,p_m\}$. Entonces,
$$
\left< S\right>=\{\textrm{combinaciones lineales de }S\}=p_1+[p_2-p_1,\ldots,p_m-p_1]
$$
\dem $W=\{\textrm{c.l. de }\{p_1,\ldots,p_m\}\}=\{\sum\alpha_ip_i\vert\sum\alpha_i=1\}=\{p_1+\alpha_2(p_2-p_1)+\ldots+\alpha_m(p_m-p_1)\vert\sum\alpha_i=1\}=p_1+[p_2-p_1,p_3-p_1,\ldots,p_m-p_1].$ Por tanto, $W$ es una variedad lineal.\\
Por construcción, $S=\{p_1,\ldots,p_m\}\subseteq W.$ Sea $V$ una variedad lineal tal que $S\subseteq V$. Por la proposición anterior, $W=\{\textrm{c.l. de S}\}\subseteq V\implies W\subseteq V\implies W=\left<S\right>.\square$\\
\defi $\{p_1,\ldots,p_m\},m\geq 2$ son \textbf{linealmente independientes}$\iff\{p_2-p_1,\ldots,p_m-p_1\}$ son vectores l.i. Si $m<2$, el conjunto siempre es l.i.\\
\obs $\{p_1,\ldots,p_m\}\textrm{ l.i.}\iff(\textrm{Fijado }i_0)\{p_1-p_{i_0},\ldots,p_{i_0-1}-p_{i_0},p_{i_0+1}-p_{i_0},\ldots,p_m-p_{i_0}\}$ es un conjunto de vectores l.i.\\
\cor Si $p_1,\ldots,p_m$ son l.i., $\dim <p_1,\ldots,p_m>=m-1$.\\
\ej $\af^n_{\mathbb{K}}$:
\begin{enumerate}
	\item $\left<p_1\right>=\{p_1\}$, variedad lineal de dimensión 0.
	\item 2 puntos $p_1,p_2$ son l.i.$\iff p_1\neq p_2$. $\left<p_1,p_2\right>$, variedad lineal de dimensión 1.
	\item 3 puntos $p_1,p_2,p_3$ l.i.$\implies\left<p_1,p_2,p_3\right>$ plano, variedad lineal de dimensión 2.
\end{enumerate}
\subsubsection{Ecuaciones de variedades lineales.}
Sea $\af$ un espacio afín de $\dim\af=n$. Sea $\mathcal{R}=\{p;B=\{u_1,\ldots,u_n\}\}$ un sistema de referencia en $\af$. Sea $V=q+F=q+[v_1,\ldots,v_r],$ $\dim V=r,$ $\{v_1,\ldots,v_r\}$ base de F.
\paragraph{(A) Ecuaciones paramétricas de $V$.}
$\bar{q}\in V\iff \bar{q}=q+\alpha_1v_1+\ldots+\alpha_rv_r,\alpha_i\in\mathbb{K}\iff$
\begin{equation}
\bar{q_{\mathcal{R}}}=q_{\mathcal{R}}+\alpha_1(v_1)_B+\ldots+\alpha_r(v_r)_B=\begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}\quad\textrm{ (ecuaciones paramétricas de }V\textrm{)}
\end{equation}
\ej $\af^3_{\mathbb{K}}:\ V=\begin{pmatrix}1\\ 2\\ 3\end{pmatrix}+\left[\begin{pmatrix}1\\ 1\\ 1\end{pmatrix},\begin{pmatrix}1\\ 2\\ 0\end{pmatrix}\right].\ \mathcal{R}=\mathcal{R}_{\textrm{ord}}.$ Entonces, $\begin{pmatrix}x_1\\ x_2\\ x_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1\\ 2\\ 3\end{pmatrix}+\alpha_1\begin{pmatrix}1\\ 1\\ 1\end{pmatrix}+\alpha_2\begin{pmatrix}1\\ 2\\ 0\end{pmatrix}.$ Haciendo el proceso anterior,
$$
\bar{q}_{\mathcal{R}}=\begin{pmatrix}x_1\\ x_2\\ x_3\end{pmatrix}\in V\iff\exists\alpha_1,\alpha_2:\begin{pmatrix}x_1\\ x_2\\ x_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1\\ 2\\ 3\end{pmatrix}+\alpha_1\begin{pmatrix}1\\ 1\\ 1\end{pmatrix}+\alpha_2\begin{pmatrix}1\\ 2\\ 0\end{pmatrix}\iff
$$

$$
\begin{pmatrix}x_1-1\\ x_2-2\\ x_3-3\end{pmatrix}\textrm{ es c.l. de }\begin{pmatrix}1\\ 1\\ 1\end{pmatrix},\begin{pmatrix}1\\ 2\\ 0\end{pmatrix}\iff\rg\begin{pmatrix}
x_1-1 & 1 & 1\\
x_2-2 & 1 & 2\\
x_3-3 & 1 & 0
\end{pmatrix}=2\iff
$$

$$
\begin{vmatrix}
x_1-1 & 1 & 1\\
x_2-2 & 1 & 2\\
x_3-3 & 1 & 0
\end{vmatrix}=0\iff Ax_1+Bx_2+Cx_3+D=0.
$$

\paragraph{(B) Ecuaciones cartesianas/implícitas de $V$.}


\newpage

\newpage
\end{document}
