\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\title{Exercicis: Fonaments de les Matemàtiques}
\author{Àlex Batlle Casellas}
\renewcommand*\contentsname{Índex}
\newlist{legal}{enumerate}{10}
\setlist[legal]{label*=\arabic*.}
\newcommand{\pendent}{\textbf{\textcolor{red}{PENDENT D'ACABAR.}}\\}

\begin{document}

\begin{legal}
	\item[3.28.] Considerem a $\mathbb{Z}$ les operacions
	$$a\oplus b=a+b-6;$$
	$$a\odot b=ab+\alpha(a+b)+42,$$
	on $\alpha\in\mathbb{Z}$.
	\begin{legal}
		\item[1)] \textbf{Comproveu que $(\mathbb{Z},\oplus)$ és un grup commutatiu.}\\
		Per ser un grup commutatiu, l'operació $\oplus$ ha de complir les propietats associativa i commutativa i ha de tenir element neutre i invers per tots els elements de $\mathbb{Z}$. Comprovem-ho:
		\begin{itemize}
			\item Associativa: comprovem que $\forall a,b\in\mathbb{Z},\ a\oplus(b\oplus c)=(a\oplus b)\oplus c=a\oplus b\oplus c$.
			$$a\oplus(b\oplus c)=a+(b\oplus c)-6=a+(b+c-6)-6=$$
			$$(a+b-6)+c-6=(a\oplus b)+c-6=(a\oplus b)\oplus c.\square$$
			\item Commutativa: comprovem que $\forall a,b\in\mathbb{Z},\ a\oplus b=b\oplus a$.\\
			$$a\oplus b=a+b-6=b+a-6=b\oplus a.\square$$
			\item Existència del neutre: suposem que $\exists e\in\mathbb{Z}:\ a\oplus e=a$ i el trobem.
			$$a\oplus e=a\iff a+e-6=a\iff e-6=0\iff e=6.$$
			En ser $\oplus$ commutativa, ens podem estalviar comprovar per l'altre costat.
			\item Existència de l'invers: suposem que $\exists a'\in\mathbb{Z}:\ a\oplus a'=e$ i el trobem.
			$$a\oplus a'=e\iff a+a'-6=6\iff a'=12-a.$$
		\end{itemize}
		\item[2)] \textbf{Demostreu que l'operació $\odot$ és associativa si, i només si, $\alpha=-6$ o $\alpha=7$.}\\
		L'operació $\odot$ serà associativa quan $a\odot(b\odot c)=(a\odot b)\odot c=a\odot b\odot c$. Veiem què passa quan igualem les expressions per cada un dels costats de la tesi:
		\begin{itemize}
			\item $a\odot(b\odot c)=a(b\odot c)+\alpha(a+b\odot c)+42=a(bc+\alpha(b+c)+42)+\alpha(a+bc+\alpha(b+c)+42)+42$
			\item $(a\odot b)\odot c=(a\odot b)c+\alpha(a\odot b+c)+42=(ab+\alpha(a+b)+42)c+\alpha(ab+\alpha(a+b)+42+c)+42$
		\end{itemize}
		En igualar,
		$$
		a(bc+\alpha(b+c)+42)+\alpha(a+bc+\alpha(b+c)+42)+42
		$$
		$$
		=(ab+\alpha(a+b)+42)c+\alpha(ab+\alpha(a+b)+42+c)+42.
		$$
		Treiem els $42$ d'ambdós costats i desenvolupem els productes amb la distributivitat del producte sobre la suma usual:
		$$
		abc+a\alpha b+a\alpha c+42a+a\alpha+bc\alpha+\alpha^2b+\alpha^2c+42\alpha=
		$$
		$$
		abc+c\alpha a+c\alpha b+42c+ab\alpha+\alpha^2a+\alpha^2b+42\alpha+c\alpha.
		$$
		Cancel·lant els termes iguals,
		$$
		42a+a\alpha +c\alpha^2=42c+a\alpha^2+c\alpha,
		$$
		i ara reescrivint com una equació de segon grau en $\alpha$ queda:
		$$
		(c-a)\alpha^2+(a-c)\alpha+42(a-c)=0.
		$$
		Aquesta equació la dividim entre $(c-a)$, que és diferent de zero ja que si $a=c$, $(a\odot b)\odot a=a\odot(b\odot a)$ si $\odot$ és commutativa. Ho podem veure ràpid:
		$$a\odot b=ab+\alpha(a+b)+42=ba+\alpha(b+a)+42=b\odot a.$$
		Per tant, com que $a\neq c$, dividim;
		$$
		\alpha^2-\alpha-42=0,
		$$
		i calculem les solucions amb la fórmula pel càlcul de les arrels dels polinomis de segon grau:
		$$
		\alpha=\dfrac{1\pm\sqrt{1-4(-42)}}{2}
		$$
		$$
		\alpha_1=-6\qquad\alpha_2=7.
		$$
		Per tant, seguint el curs de les implicacions i tal com volíem demostrar, $\odot$ només és associativa quan $\alpha=-6$ o $\alpha=7$.$\square$
		\item[3)] \textbf{Demostreu que l'operació $\odot$ té element neutre si, i només si, $\alpha=-6$ o $\alpha=7$.}\\
		Si existeix un element neutre, $\exists e\in\mathbb{Z}:a\odot e=a$. Per tant, ho escrivim:
		$$a\odot e=ae+\alpha(a+e)+42=a.$$
		Si el trobem, haurem demostrat que existeix. Per fer-ho, intentem resoldre l'equació:
		$$a(e+\alpha)+e\alpha+42=a.$$
		Com que estem utilitzant la suma i el producte usuals, la única solució possible es troba solucionant el sistema:
		\[		
		\begin{array}{rcl}
			e+\alpha=1\\
			e\alpha+42=0
		\end{array}
		\]
		D'aquí tenim $e=1-\alpha$ i $(1-\alpha)\alpha+42=0$. Aquesta equació ja la tenim solucionada (apartat 2) i per tant, veiem que $e$ existeix només quan $\alpha=-6$ o $\alpha=7$.$\square$
		\item[4)] \textbf{Per a quins valors de $\alpha$ és $(\mathbb{Z},\oplus,\odot)$ un anell?}\\
		Per a que $(\mathbb{Z},\oplus,\odot)$ sigui un anell necessitem que $(\mathbb{Z},\oplus$ sigui grup abelià i que $\odot$ sigui associativa, tingui element neutre i sigui distributiva respecte $\oplus$. Com ja hem vist, $\oplus$ només és associativa i té neutre quan $\alpha=-6$ o $\alpha=7$. Per ser distributiva, volem que $a\odot(b\oplus c)=(a\odot b)\oplus(a\odot c)$. Ho desenvolupem per ambdós costats:
		\[
		\begin{array}{lcl}
			(1)\quad a\odot(b\oplus c)=a(b\oplus c)+\alpha(a+b\oplus c)+42=ab+ac-6a+\alpha(a+b+c-6)+42,\\
			(2)\quad (a\odot b)\oplus(a\odot c)=(ab+\alpha(a+b)+42)\oplus(ac+\alpha(a+c)+42)=\\
			ab+ac+\alpha(a+b)+\alpha(a+c)+42+42-6.
		\end{array}
		\]
		Ara igualem ambdós resultats i veiem què li ha de passar a $\alpha$:
		$$
		ab+ac-6a+\alpha(a+b+c-6)+42=ab+ac+\alpha(a+b)+\alpha(a+c)+42+42-6
		$$
		$$
		-6a+a\alpha-6\alpha=2a\alpha+36,
		$$
		$$
		-a\alpha-6\alpha=6a+36,
		$$
		$$
		-\alpha(a+6)=6(a+6)\implies \alpha=-6.
		$$
		Per tant, $(\mathbb{Z},\oplus,\odot)$ és un anell per $\alpha=-6$.
	\end{legal}
\end{legal}
\end{document}
