\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{calrsfs}
\title{Exercicis: Fonaments de les Matemàtiques}
\author{Àlex Batlle Casellas}
\renewcommand*\contentsname{Índex}
\newlist{legal}{enumerate}{10}
\setlist[legal]{label*=\arabic*.}
\newcommand{\pendent}{\textbf{\textcolor{red}{PENDENT D'ACABAR.}}\\}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\mcm}{mcm}

\begin{document}
\begin{small}
Àlex Batlle Casellas
\end{small}\\

\begin{legal}
\item[3.28.] Considerem a $\mathbb{Z}$ les operacions
	$$a\oplus b=a+b-6;$$
	$$a\odot b=ab+\alpha(a+b)+42,$$
	on $\alpha\in\mathbb{Z}$.
	\begin{legal}
		\item[1)] \textbf{Comproveu que $(\mathbb{Z},\oplus)$ és un grup commutatiu.}\\
		Per ser un grup commutatiu, l'operació $\oplus$ ha de complir les propietats associativa i commutativa i ha de tenir element neutre i invers per tots els elements de $\mathbb{Z}$. Comprovem-ho:
		\begin{itemize}
			\item Associativa: comprovem que $\forall a,b\in\mathbb{Z},\ a\oplus(b\oplus c)=(a\oplus b)\oplus c=a\oplus b\oplus c$.
			$$a\oplus(b\oplus c)=a+(b\oplus c)-6=a+(b+c-6)-6=$$
			$$(a+b-6)+c-6=(a\oplus b)+c-6=(a\oplus b)\oplus c.\square$$
			\item Commutativa: comprovem que $\forall a,b\in\mathbb{Z},\ a\oplus b=b\oplus a$.\\
			$$a\oplus b=a+b-6=b+a-6=b\oplus a.\square$$
			\item Existència del neutre: suposem que $\exists e\in\mathbb{Z}:\ a\oplus e=a$ i el trobem.
			$$a\oplus e=a\iff a+e-6=a\iff e-6=0\iff e=6.$$
			En ser $\oplus$ commutativa, ens podem estalviar comprovar per l'altre costat.
			\item Existència de l'invers: suposem que $\exists a'\in\mathbb{Z}:\ a\oplus a'=e$ i el trobem.
			$$a\oplus a'=e\iff a+a'-6=6\iff a'=12-a.$$
		\end{itemize}
		\item[2)] \textbf{Demostreu que l'operació $\odot$ és associativa si, i només si, $\alpha=-6$ o $\alpha=7$.}\\
		L'operació $\odot$ serà associativa quan $a\odot(b\odot c)=(a\odot b)\odot c=a\odot b\odot c$. Veiem què passa quan igualem les expressions per cada un dels costats de la tesi:
		\begin{itemize}
			\item $a\odot(b\odot c)=a(b\odot c)+\alpha(a+b\odot c)+42=a(bc+\alpha(b+c)+42)+\alpha(a+bc+\alpha(b+c)+42)+42$
			\item $(a\odot b)\odot c=(a\odot b)c+\alpha(a\odot b+c)+42=(ab+\alpha(a+b)+42)c+\alpha(ab+\alpha(a+b)+42+c)+42$
		\end{itemize}
		En igualar,
		$$
		a(bc+\alpha(b+c)+42)+\alpha(a+bc+\alpha(b+c)+42)+42
		$$
		$$
		=(ab+\alpha(a+b)+42)c+\alpha(ab+\alpha(a+b)+42+c)+42.
		$$
		Treiem els $42$ d'ambdós costats i desenvolupem els productes amb la distributivitat del producte sobre la suma usual:
		$$
		abc+a\alpha b+a\alpha c+42a+a\alpha+bc\alpha+\alpha^2b+\alpha^2c+42\alpha=
		$$
		$$
		abc+c\alpha a+c\alpha b+42c+ab\alpha+\alpha^2a+\alpha^2b+42\alpha+c\alpha.
		$$
		Cancel·lant els termes iguals,
		$$
		42a+a\alpha +c\alpha^2=42c+a\alpha^2+c\alpha,
		$$
		i ara reescrivint com una equació de segon grau en $\alpha$ queda:
		$$
		(c-a)\alpha^2+(a-c)\alpha+42(a-c)=0.
		$$
		Aquesta equació la dividim entre $(c-a)$, que és diferent de zero ja que si $a=c$, $(a\odot b)\odot a=a\odot(b\odot a)$ si $\odot$ és commutativa. Ho podem veure ràpid:
		$$a\odot b=ab+\alpha(a+b)+42=ba+\alpha(b+a)+42=b\odot a.$$
		Per tant, com que $a\neq c$, dividim;
		$$
		\alpha^2-\alpha-42=0,
		$$
		i calculem les solucions amb la fórmula pel càlcul de les arrels dels polinomis de segon grau:
		$$
		\alpha=\dfrac{1\pm\sqrt{1-4(-42)}}{2}
		$$
		$$
		\alpha_1=-6\qquad\alpha_2=7.
		$$
		Per tant, seguint el curs de les implicacions i tal com volíem demostrar, $\odot$ només és associativa quan $\alpha=-6$ o $\alpha=7$.$\square$
		\item[3)] \textbf{Demostreu que l'operació $\odot$ té element neutre si, i només si, $\alpha=-6$ o $\alpha=7$.}\\
		Si existeix un element neutre, $\exists e\in\mathbb{Z}:a\odot e=a$. Per tant, ho escrivim:
		$$a\odot e=ae+\alpha(a+e)+42=a.$$
		Si el trobem, haurem demostrat que existeix. Per fer-ho, intentem resoldre l'equació:
		$$a(e+\alpha)+e\alpha+42=a.$$
		Com que estem utilitzant la suma i el producte usuals, la única solució possible es troba solucionant el sistema:
		\[		
		\begin{array}{rcl}
			e+\alpha=1\\
			e\alpha+42=0
		\end{array}
		\]
		D'aquí tenim $e=1-\alpha$ i $(1-\alpha)\alpha+42=0$. Aquesta segona equació ja la tenim solucionada (apartat 2) i per tant, veiem que $e$ existeix només quan $\alpha=-6$ o $\alpha=7$.$\square$
		\item[4)] \textbf{Per a quins valors de $\alpha$ és $(\mathbb{Z},\oplus,\odot)$ un anell?}\\
		Per a que $(\mathbb{Z},\oplus,\odot)$ sigui un anell necessitem que $(\mathbb{Z},\oplus$ sigui grup abelià i que $\odot$ sigui associativa, tingui element neutre i sigui distributiva respecte $\oplus$. Com ja hem vist, $\odot$ només és associativa i té neutre quan $\alpha=-6$ o $\alpha=7$. Per ser distributiva, volem que $a\odot(b\oplus c)=(a\odot b)\oplus(a\odot c)$. Ho desenvolupem per ambdós costats:
		\[
		\begin{array}{lcl}
			(1)\quad a\odot(b\oplus c)=a(b\oplus c)+\alpha(a+b\oplus c)+42=ab+ac-6a+\alpha(a+b+c-6)+42,\\
			(2)\quad (a\odot b)\oplus(a\odot c)=(ab+\alpha(a+b)+42)\oplus(ac+\alpha(a+c)+42)=\\
			ab+ac+\alpha(a+b)+\alpha(a+c)+42+42-6.
		\end{array}
		\]
		Ara igualem ambdós resultats i veiem què li ha de passar a $\alpha$:
		$$
		ab+ac-6a+\alpha(a+b+c-6)+42=ab+ac+\alpha(a+b)+\alpha(a+c)+42+42-6
		$$
		$$
		-6a+a\alpha-6\alpha=2a\alpha+36,
		$$
		$$
		-a\alpha-6\alpha=6a+36,
		$$
		$$
		-\alpha(a+6)=6(a+6)\implies \alpha=-6.
		$$
		Per tant, $(\mathbb{Z},\oplus,\odot)$ és un anell per $\alpha=-6$.
	\end{legal}\newpage
\item[3.36.] Considereu les permutacions de $\mathfrak{S}_5$ següents:
	$$
	\sigma=
	\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
		3 & 5 & 4 & 1 & 2
	\end{pmatrix},
	\qquad
	\tau=
	\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
		5 & 3 & 4 & 2 & 1
	\end{pmatrix},
	\qquad
	\rho=
	\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
		3 & 2 & 4 & 5 & 1
	\end{pmatrix}
	$$
	\begin{legal}
		\item[1) ]\textbf{Descomposeu les tres permutacions en producte de cicles.}
		$$\sigma=
		\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
			3 & 5 & 4 & 1 & 2
		\end{pmatrix}
		=(1,3,4)(2,5).
		$$
		$$\tau=
		\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
			5 & 3 & 4 & 2 & 1
		\end{pmatrix}
		=(1,5)(2,3,4).
		$$
		$$\rho=
		\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
			3 & 2 & 4 & 5 & 1
		\end{pmatrix}
		=(1,3,4,5).
		$$
		\item[2) ]\textbf{Calculeu $\sigma\tau\rho$ i $\sigma\rho^2$.}
		$$
		\sigma\tau\rho=\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
		1 & 4 & 5 & 3 & 2
		\end{pmatrix}.
		$$
		$$
		\sigma\rho^2=\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
		1 & 5 & 2 & 3 & 4
		\end{pmatrix}.
		$$
		\item[3) ]\textbf{Trobeu la signatura de $\tau$ i de $\rho^{-1}$.}\\
		Es pot descomposar $\tau$ en tres transposicions:
		$$\tau=(1,5)(2,3)(3,4),$$
		i per tant $\mathcal{E}(\tau)=(-1)^3=-1.$\\
		Per descompondre $\rho^{-1}$, primer hem de trobar aquesta permutació. Seguint el recorregut de $\rho$, només cal intercanviar les files i reordenar per obtenir la inversa. Ho fem:
		$$\rho^{-1}=\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
		5 & 2 & 1 & 3 & 4
		\end{pmatrix}.
		$$
		Per tant, si ara descomposem $\rho^{-1}$ en producte de transposicions en podem trobar la signatura:
		$$
		\rho^{-1}=\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
		5 & 2 & 1 & 3 & 4
		\end{pmatrix}
		=(1,5)(5,4)(4,3).
		$$
		Per tant, $\mathcal{E}(\rho^{-1})=(-1)^3=-1$.
	\end{legal}\newpage
	\item[3.39.] \textbf{Demostra que si $\tau_1$ i $\tau_2$ són dues transposicions diferents, aleshores $\tau_1\tau_2$ és d'ordre 2 o 3.}\\
	Si són dues transposicions diferents, això vol dir que $\tau_1=(i,j)\neq\tau_2=(k,l)$. Aleshores,
	$$
	\tau_1\cap\tau_2=\begin{cases}
	\emptyset,\quad\textrm{si }\tau_1\textrm{ i }\tau_2\textrm{ no comparteixen cap element igual,}\\
	\{j\},\quad\textrm{ja que sense pèrdua de generalitat podem suposar que si }\\
	\qquad\quad\tau_1\textrm{ i }\tau_2\textrm{ comparteixen un element aquest pot ser }j.
	\end{cases}
	$$
	Si no comparteixen cap element, la composició de $\tau_1$ i $\tau_2$ és la següent:
	$$
	\tau_1\tau_2=(i,j)(k,l)=\begin{pmatrix}
	i & j & k & l\\
	j & i & l & k
	\end{pmatrix},
	$$
	que per definició té ordre igual al mínim comú múltiple dels ordres de ls transposicions composades (que són cicles disjunts). En aquest cas,
	$$
	\ord(\tau_1\tau_2)=\mcm(\ord{\tau_1},\ord{\tau_2})=\mcm(2,2)=2.
	$$
	En el cas que tinguin un element comú, suposem (sense pèrdua de generalitat) $j=k$ i en composar:
	$$
	\tau_1\tau_2=(i,j)(j,l)=\begin{pmatrix}
	i & j & l\\
	j & l & i
	\end{pmatrix}
	$$
	veiem que $\ord(\tau_1\tau_2)=3$.\\
	$\square$
\end{legal}
\end{document}
