\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage[margin=1.25in]{geometry}
\usepackage{color}
\newcommand{\fieldk}{\mathbb{K}}
\newcommand{\propietats}{\underline{Propietats}: }
\newcommand{\definicio}{\underline{\textbf{Definició:}} \\}
\newcommand{\proposicio}{\underline{\textbf{Proposició:}} \\}
\newcommand{\demostracio}{\textbf{Demostració:} }
\newcommand{\ex}{\underline{Exemple:} }
\newcommand{\pendent}{\textcolor{red}{\textbf{PENDENT D'ACABAR.}}}
\newcommand{\important}{\textbf{IMPORTANT! }}
\DeclareMathOperator{\idn}{Id_n}
\DeclareMathOperator{\idm}{Id_m}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}

\title{Àlgebra Lineal}
\author{Àlex Batlle Casellas}
\renewcommand*\contentsname{Índex}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE Facultat de Matemàtiques i Estadística \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Universitat Politècnica de Catalunya - BarcelonaTech\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Apunts d'Àlgebra Lineal (Primer curs del Grau de Matemàtiques)
	\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Àlex Batlle Casellas\par}

	\vfill

% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

%\section*{Resumen}

\vfill
\newpage

\tableofcontents
\newpage
\section{Matrius, determinants i sistemes lineals.}
\definicio Una \textbf{matriu} és una col·lecció de $m\times n$ nombres (d'un cos $\fieldk$) organitzats de manera rectangular. Denotarem $a_{ij}$ com l'element a la fila $i$, columna $j$. Notació: $A=(a_{ij})$.
\begin{itemize}
	\item $m=n\rightarrow$matriu quadrada.
	\item Vector columna: $\begin{pmatrix}
	a\\ b
	\end{pmatrix}$.
	\item Vector fila: $\begin{pmatrix}
	a & b
	\end{pmatrix}$.
	\item La \textbf{matriu zero} és la matriu (de qualssevol dimensions) tots els elements de la qual són 0.
	\item Una \textbf{matriu diagonal} és una matriu quadrada tal que $a_{ij}=0\ \forall i\neq j$.
	\item La \textbf{matriu identitat d'ordre $n$} és una matriu diagonal $n\times n$, $\idn$ tal que $a_{ij}=1\ \forall i=j$.
	\item Una matriu triangular:
	\begin{itemize}
		\item Superior: $a_{ij}=0\ \forall i>j$ (zeros per sota la diagonal).
		\item Inferior: $a_{ij}=0\ \forall i<j$ (zeros per sobre la diagonal).
	\end{itemize}
\end{itemize}
El conjunt de matrius $m\times n$ sobre el cos $\fieldk$ és $\mathcal{M}_{m\times n}(\fieldk)$.\\
\definicio La \textbf{matriu transposada} d'$A\in\mathcal{M}_{m\times n}$ és $A^t\in\mathcal{M}_{n\times m}$ tal que $a^t_{ij}=a_{ji}$.
\begin{itemize}
	\item Una \textbf{matriu simètrica} és una matriu quadrada tal que $A^t=A$.
	\item Una \textbf{matriu antisimètrica} és una matriu quadrada tal que $A^t=-A$ (en particular, els elements de la diagonal són tots zero).
\end{itemize}
\definicio Operacions amb matrius:
\begin{itemize}
	\item Suma. $C:=A+B\implies c_{ij}=a_{ij}+b_{ij}$. Associativa, commutativa, amb element neutre (la matriu zero), amb element oposat ($-A:=(-a_{ij})$). Es té $(A+B)^t=A^t+B^t$.
	\item Producte per un escalar $\lambda\in\fieldk$. $\lambda A:=(\lambda a_{ij})$. $0A=0,\lambda(A+B)=\lambda A+\lambda B,(\lambda A)^t?\lambda A^t.$
	\item Producte entre matrius. Siguin $A\in\mathcal{M}_{m\times n},B\in\mathcal{M}_{n\times p}$. Aleshores, $AB:=C\in\mathcal{M}_{m\times p}$ tal que $c_{ij}=\sum_{k=1}^na_{ik}b_{kj}.$ Cada columna de la matriu producte és una combinació lineal de les columnes d'$A$.
\end{itemize}
\definicio La \textbf{traça d'una matriu} $A=(a_{ij})$ és $\tr A:=\sum_{i=1}^na_{ii}$.
\begin{itemize}
	\item $\tr(A+B)=\tr A+\tr B.$
	\item $\tr(\lambda A)=\lambda\tr A\ \forall\lambda\in\fieldk.$
	\item $\tr(A^t)=\tr A.$
	\item $\tr(AB)=\tr(BA).$
\end{itemize}
\propietats Producte de matrius.
\begin{itemize}
	\item $\idm A=A\idn=A$ (element neutre).
	\item $A(BC)=(AB)C.$
	\item $A(B+C)=AB+AC.$
	\item $(A+B)C=AC+BC.$
	\item En general, $AB\neq BA$.
	\item $(AB)^t=B^tA^t.$
	\item En general, $\nexists A^{-1}.$
\end{itemize}
\definicio La \textbf{matriu inversa} d'$A\in\mathcal{M}_n$ és una matriu $A^{-1}\in\mathcal{M}_n$ tal que $AA^{-1}=A^{-1}A=\idn$.
\propietats
\begin{itemize}
	\item La inversa, si existeix, és única.
	\item $(A^{-1})^{-1}=A$.
	\item $(A^{-1})^t=(A^t)^{-1}.$
	\item $(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}.$
	\item $(A^{-1})^k=(A^k)^{-1}.$
\end{itemize}
\definicio Eliminació Gaussiana.\\
\textbf{Transformacions elementals}: donada una matriu $m\times n$, les transformacions elementals són les següents:
\begin{itemize}
	\item[$E_1$: ]$r_i\leftrightarrow r_j$ (canviar dues files).
	\item[$E_2$: ]$r_i\leftarrow cr_j$ (multiplicar per un escalar no nul).
	\item[$E_3$: ]$r_i\leftarrow r_i+cr_j$ (sumar un múltiple d'una fila a una altra).
\end{itemize}
\textbf{Eliminació Gaussiana}: 
















\newpage
\section{Espais vectorials.}
Considerem el conjunt d'$n$-tuples de nombres reals:
$$\mathbb{R}^n=\{(x_1,x_2,\ldots,x_n)|x_i\in\mathbb{R}\}.$$
\subsection{Operacions a $\mathbb{R}^n$.}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Suma:} Sigui $u=(x_1,x_2,\ldots,x_n),v=(y_1,y_2,\ldots,y_n)\in\mathbb{R}^n$. Aleshores:
	$$u+v=(x_1+y_1,x_2+y_2,\ldots,x_n+y_n)\in\mathbb{R}^n.$$
	\item \textbf{Multiplicació per un escalar:} Sigui $u=(x_1,x_2,\ldots,x_n)\in\mathbb{R}^n,c\in\mathbb{R}$. Aleshores:
	$$cu=(cx_1,cx_2,\ldots,cx_n)\in\mathbb{R}^n.$$
\end{enumerate}
\underline{{\scshape Propietats:}}
\begin{itemize}
	\item $u+v=v+u.$ (commutativitat)
	\item $(u+v)+w=u+(v+w).$ (associativitat)
	\item $\exists\textbf{0}\in\mathbb{R}^n: \ u+\textbf{0}=u.$ (vector zero; notació alternativa, $\vec{0}$ \ )
	\item $\forall u\in\mathbb{R}^n\exists -u\in\mathbb{R}^n: \ u + (-u) = \textbf{0}.$
	\item $c(u+v)=cu+cv.$ (distributivitat)
	\item $(c+d)u=cu+du.$ (distributivitat)
	\item $c(du)=(cd)u.$
	\item $1u=u.$
\end{itemize}
\subsection{Espai vectorial sobre un cos $\fieldk$.}
Sigui $\mathbb{K}$ un cos commutatiu (per exemple $\mathbb{Q},\mathbb{R},\mathbb{C}$). Un espai vectorial sobre $\mathbb{K}$ ($\mathbb{K}$-e.v.) és un conjunt de vectors $E$ amb dues operacions $+$ i $\cdot$.
\begin{itemize}
	\item $\textbf{+}$: Donats $u,v\in E$ dóna un element $u+v$ també d'$E$.\\ És una operació commutativa, associativa, té element neutre (\textbf{0} o $\vec{0}$) i tot $u\in E$ té invers respecte \textbf{+} ($-u$).
	\item $\textbf{·}$: Donats $u\in E$ i $c\in\mathbb{K}$ dóna un element $cu$ d'$E$.
\end{itemize}
La suma i el producte compleixen
$$c(u+v)=cu+cv \quad (c+d)u=cu+du \quad c(du)=(cd)u \quad 1u=u \quad \forall u,v\in E, c,d\in\mathbb{K}.$$

\newpage

\noindent \ex
\begin{itemize}
	\item $\mathbb{K}^n=\{(x_1,x_2,\ldots,x_n)|x_i\in\mathbb{K}\}$ és un $\mathbb{K}$-e.v. amb la suma i el producte naturals heretats de $\mathbb{K}$.
	\item $\mathcal{M}_{m\times n}(\mathbb{K})$ és un $\fieldk$-e.v. format per matrius de dimensions $m\times n$ amb entrades a $\fieldk$ i les operacions naturals de la suma de matrius i el producte per un escalar.
	\item El conjunt de polinomis de grau $\leq d$, $\mathbb{R}_d[x]=\{p(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\ldots+a_dx^d|a_i\in\mathbb{R}\}$ és un espai vectorial amb la suma de polinomis i el producte per un escalar.
	\item $\mathbb{R}[x]=\{\textrm{polinomis en una variable }x\textrm{ i coeficients en els reals}\}$ és un $\mathbb{R}$-e.v.
	\item El conjunt $\mathcal{F}(\mathbb{R},\mathbb{R})$ de funcions $f: \ \mathbb{R}\mapsto\mathbb{R}$ és un $\mathbb{R}$-e.v.
\end{itemize}
\underline{{\scshape Propietats:}}
\begin{enumerate}
	\item $0u=\textbf{0}=c\textbf{0}.$
	\item $(-1)u=-u.$
	\item $(-c)u=c(-u)=-(cu)=-cu.$
	\item $cu=\textbf{0}\iff c=0\vee u=\textbf{0}.$
\end{enumerate}
\demostracio
\begin{enumerate}
	\item Sigui $v=0u=(0+0)u=0u+0u=v+v$. Aleshores $v=v+v\iff v+(-v)=v+v+(-v)\iff v=\textbf{0}.\square$
	\item Sigui $v=(-1)u$. Aleshores si $u+v=\textbf{0}$, $v=-u$.
	$$u+v=u+(-1)u=(u_1,\ldots,u_n)+(-u_1,\ldots,-u_n)=(u_1-u_1,\ldots,u_n-u_n)=(0,\ldots,0)=\textbf{0}.\square$$
	\item $-c=(-1)c \implies (-c)u=(-1)cu=c(-1)u=c(-u)=(-1)cu=-(cu)=-cu.\square$
	\item $\implies: cu=\textbf{0} \wedge c\neq = \implies$ \pendent
\end{enumerate}

\newpage

\noindent \definicio Un vector $u$ és \underline{combinació lineal} dels vectors $u_1,u_2,\ldots,u_k$ si existeixen escalars $c_1,c_2,\ldots,c_k$ tals que $u=c_1u_1+c_2u_2+\ldots+c_ku_k$. Els escalars $c_i$ són els coeficients de la combinció lineal.\\
Esbrinar si un vector a $\fieldk^n$ és combinació lineal d'una colecció de vectors donada és equivalent a resoldre un sistema lineal d'equacions:
$$\exists c_1,c_2,\ldots,c_k\in\fieldk : u=c_1u_1+c_2u_2+\ldots+c_ku_k?$$
$$
c_1\left( \begin{array}{c}
x_{11} \\
x_{21} \\
\vdots \\
x_{n1} \end{array} \right)
+ c_2\left( \begin{array}{c}
x_{12} \\
x_{22} \\
\vdots \\
x_{n2} \end{array} \right)
+\ldots
+c_k \left( \begin{array}{c}
x_{1k} \\
x_{2k} \\
\vdots \\
x_{nk} \end{array} \right)
$$
$$
\left( \begin{array}{cccc}
x_{11} & x_{12} & \ldots & x_{1k} \\
x_{21} & x_{22} & \ldots & x_{2k} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots\\
x_{n1} & x_{n2} & \ldots & x_{nk} \end{array} \right)
\left( \begin{array}{c}
c_1 \\
c_2 \\
\vdots \\
c_k \end{array} \right)
=
\left( \begin{array}{c}
u_1 \\
u_2 \\
\vdots \\
u_k \end{array} \right)
$$
\proposicio Un sistema $Ax=b$ és compatible si i només si $b$ és una combinació lineal de les columnes d'$A$.\\
\demostracio $Ax=b$ és compatible $\iff\exists c_1,\ldots,c_n$ solució de:
$$
\left( \begin{array}{ccc}
a^1 & \ldots & a^n \end{array} \right)
\left( \begin{array}{c}
c_1 \\
\vdots \\
c_n \end{array} \right)
=
\left( \begin{array}{c}
b \end{array} \right)
\iff c_1(a^1)+\ldots+c_n(a^n)=(b)
\iff b \textrm{ és una combinació}
$$
$$\textrm{ lineal dels vectors columna d'}A\textrm{ amb coeficients }c_1,\ldots,c_n.\square$$
\subsection{Subespais vectorials.}
Sigui $E$ un $\fieldk$-e.v. Aleshores un subconjunt $V\neq\emptyset$ d'$E$ és un subespai vectorial si $V$ és un espai vectorial en si mateix (amb la suma i el producte d'$E$). Això és equivalent a:
$$\forall u,v\in V \ \forall c,d\in\fieldk \quad cu+dv\in V.$$
\ex \begin{itemize}
	\item $V=\fieldk^n$ és un subespai vectorial de $\fieldk^n$.
	\item $V=\{\textbf{0}\}$ és un subespai vectorial de qualsevol $E$.
	\item $V=\{(x,y,z)\in\mathbb{R}^3|x-y=0,3z=0\}$ és un subespai vectorial d'$\mathbb{R}^3$.
	\item $F=\{(a+2b,0,b)\in\mathbb{R}^3|a,b\in\mathbb{R}\}$ és un subespai vectorial d'$\mathbb{R}^3$.
\end{itemize}
\newpage
\noindent \important Els subespais vectorials són \textbf{tancats respecte combinacions lineals}.\\
\proposicio Sigui $Ax=\textbf{0}$ un sistema lineal (homogeni), on $A\in\mathcal{M}_{m\times n}(\fieldk)$. Aleshores, el conjunt de solucions $V=\{v\in\fieldk^n|Av=\textbf{0}\}$ és un subespai vectorial de $\fieldk$.\\
\demostracio Si $u\in V$ i $v\in V$, $Au=\textbf{0}$ i $Av=\textbf{0}$. Aleshores, $u+v\in V$ i $A(u+v)=Au+Av=\textbf{0}+\textbf{0}=\textbf{0}$.$\square$\\
\definicio Siguin $v_1,\ldots,v_k$ vectors d'$E$. El conjunt de \underline{totes} les combinacions lineals de $v_1,\ldots,v_k$,
$$\{c_1v_1+\ldots+c_kv_k|c_1,\ldots,c_k\in\fieldk\}$$
s'anomena el \textbf{conjunt generat} per $v_1,\ldots,v_k$ i s'escriu $[v_1,\ldots,v_k]$.\\
\proposicio $V=[v_1,\ldots,v_k]$ és un subespai vectorial i és el subespai més petit que conté a $\{v_1,\ldots,v_k\}$.\\
\demostracio Siguin $u,v\in V$. Aleshores, $u=x_1v_1+\ldots+x_kv_k$ i $v=y_1v_1+\ldots+y_kv_k$, $x_i,y_i\in\fieldk$.
$$\implies cu+dv=(cx_1+dy_1)v_1+\ldots+(cx_k+dy_k)v_k\textrm{ és}$$
$$\textrm{combinació lineal de }v_1,\ldots,v_k\implies cu+dv\in V.\square$$

\newpage
\section{Aplicacions lineals}

\newpage
\section{Diagonalització}
\definicio Diem que un endomorfisme és \textit{diagonalitzable} a $\fieldk$ si existeix una base $v$ d'$E$ tal que $M_v(f)$ és una matriu diagonal $D\in\mathcal{M}_n(\fieldk)$.
\newpage
\end{document}
